【武漢肺炎】全民檢測 141 採樣中心 逾半選址與區選票站相同 議員斥政府押後選舉「雙重標準」

政府將於 9 月 1 日開展全民自願檢測，當局今日（28 日）公布共 141 個採樣中心地點，遍佈港九新界各區。《立場新聞》發現，當中共 77 個（佔總數 54.6%）採樣中心選址與去年區議會選舉票站相同，當中包括多間官校、社區會堂、體育館等。本身是醫生的公民黨立法會議員郭家麒批評，政府容許全民檢測，但押後立法會選舉的做法是雙重標準、輸打贏要，又強調採樣風險比投票更高。公共醫療醫生協會會長馬仲儀指，不少採樣中心設在室內地方，擔心通風能力不佳，增加病毒傳播風險。
新一屆立法會選舉原訂於今年 9 月 6 日舉行，惟特首林鄭月娥 8 月 3 日以武漢肺炎疫情為由，宣布引用緊急法將選舉押後一年。林鄭月娥在 4 日後亦宣布，在中央支持下推行「普及社區檢測」，為全港所有市民提供自願性檢測，及後落實在 9 月 1 日正式推行，共設有 141 個採樣中心，遍佈港九新界各區。
自全民檢測宣布以來，不少市民及政黨均批評，為何當局可舉行全民檢測，卻要延後立法會選舉。《立場新聞》比較採樣中心及 2019 年區議會選舉票站的選址，發現有 77 個選址與票站相同，佔總數 54.6%。雖然政府在宣布押後今屆立法會選舉前尚未公布各區票站選址，但翻查資料，立法會選舉與區議會選舉的票站選址以往大致相同，以荃灣區為例，2016年立法會選舉 23 個票站中，僅有 3 個票站沒有在 2019 年的區議會選舉票站名單上。
採樣中心與票站的相同選址中，包括多間官立學校，例如皇仁書院、李陞小學、金文泰中學、觀塘功樂官立中學等，亦包括多個社區會堂及體育館，例如士美非路體育館、土瓜灣體育館、荔枝角社區會堂等。
郭家麒：雙重標準、輸打嬴要 馬仲儀：採樣危險性更高
本身是醫生的公民黨立法會議員郭家麒認為，事件反映政府是雙重標準、龍門任搬，「投票風險一定細過檢測好多倍。舉例而言，投票風險係細過坐一程巴士或者地鐵，搭車完全冇社交距離，通風系統等點會好得過票站？」
郭家麒續指，透過鼻腔和咽喉的合併採樣，較多時會令市民有反射動作，例如咳嗽、嗆到、反胃等，屆時隱形患者會釋出大量病毒，對環境、之後檢測市民、醫護人員等亦造成相當高的風險。他批評，政府押後選舉但容許全民檢測，做法是輸打嬴要，「話危險就唔准做，已經唔係講原則，唔係講科學根據。」
公共醫療醫生協會會長馬仲儀認為，投票對比抽取樣本，後者需要除下口罩，其危險性更高；即使投票人數眾多，不少專家早前已建議可透過增加票站等方法解決，且可向候選人發出指引，讓選舉活動可在低風險的情況下繼續進行，「唔係唔可以，但政府做唔做係另一回事。」馬仲儀亦注意到，不少採樣中心設在室內，部份更在商場內，擔心通風能力不佳，亦未知中心內會否加裝額外空氣淨化機。

聶德權：檢測不可與選舉比較
政府今早舉行記者會介紹「普及社區檢測計劃」，公務員事務局局長聶德權被問到，若能舉行全民檢測，是否真的無法舉行選舉。聶德權強調，延後選舉是因為抗疫，而選舉不只有一日投票日，亦有之前的選舉活動，且全民檢測非一日內完成，形容兩者「差別好大、唔可以比較」。
馮驊信件：投票率高難以實踐社交距離
選管會主席馮驊在 7 月 28 日向林鄭月娥致函，詳列了如期舉行選舉的公共衞生風險，當時他提出有 30.9% 票站須服務 4,000 至 8,000 名選民，另外有 45.5% 票站更需服務 8,001 至 15,000 名 選民，如此情形下病毒交叉感染風險會大增。林鄭亦指，若選舉投票率為 7 成，就有超過 300 萬名選民於同一日內到全港 615 個投票站投票，會產生「非常高交叉感染風險」。
馮驊當時又指，由於兩人「限聚令」，候選人不可能進行任何有意義的集會活動。林鄭亦引述英國選舉委員會的經驗，指他們在年初致函英國政府建議押後選舉時，曾表示候選人和政黨都會因為疫情，未必可以向全體選民爭取支持，是一個押後選舉的因素。

[url]網址[/url]